我從中國來，台灣是鄰國 （外二篇）

這是近期寫的與台灣有關的兩篇文章，涉及統獨、台灣正名等議題。發表在個人博客

我從中國來，台灣是鄰國

我和台灣同學玩，自我介紹的時候說：“我是從中國來的（當然這並不意味著我是中國人——注），雖然台灣是鄰國，但是從來沒有訪問過，這還是第一次和這麼多台灣人面對面。”

說到”鄰國“一詞的時候，發現座中有一位老師的眼睛在閃光，這真是很神奇的體驗，因為我以前從來沒有看到過人的眼睛會說話。後來聊天，有個女生說：“你當時一說鄰國，我們就都知道是什麼意思了。”

台灣就是台灣，從來不是中國的一部分。台灣原住民是南島民族，不是炎黃子孫。在近代殖民者中，要數歐洲國家捷足先登，後面還有鄭氏、滿洲和日本。然而在昭和20年之前，台灣沒有一天屬於中國 — — 這一段可以展開論述，這裡暫且只展示施琅“君恩深重疏”的原件，裡面沒有一個中國字。

這幾百年來，當然有很多中國移民渡海而來，可是他們落地生根，變成台灣人了，台灣卻沒有因此變成中國。法拉盛的華裔很多，但他們是美國人，紐約也不可以因此被中國“自古以來”。

對台灣來說，中華民國是外國流亡政權，民主化的台灣已經主權在民，中國民國就成了一個名不副實的空殼，空殼底下的台灣國是一個實實在在的獨立國家。雖然因為惡鄰在側，正名制憲遙遙無期，但台灣人切切不可因為中華民國這層空殼，錯愛那個用飛彈瞄准你的“祖國”。

中國人奢望“和平統一”是蠢，密謀武力犯台是壞，他們最好也不要想把台灣變成自己“反共復國”的基地 — — 此民國非彼民國，台灣人為什麼要給中國的“民主大業”當炮灰？有些人寧願台灣不長草，也要把中共推倒，這和中共有什麼不同？

道一聲不輕松的雙十快樂

雙十這一天的心情相當復雜，我不慶祝雙十，但也理解台灣人歡樂地度過這一天。

雙十是辛亥的開端，但辛亥並非民主革命，因為終結了滿洲君主立憲；它是種族變亂，因為數萬滿洲人被屠殺。在另一方面，雙十和辛亥都是中國的歷史，並不屬於當時作為日本領土的台灣。

雙十真正在台灣扎根，要等到繼承雙十衣缽的中國國民黨敗戰來台，用辛亥的中華國族主義置換台灣的多元文化基因。如今台灣已經不再有外來政權，慶祝雙十似乎在紀念鄰國的歷史、承擔鄰國的罪責。

然而，雙十已經成為台灣人生活的一部分。很多年輕人從小過雙十，多半不會在這一天特地參拜屠滿英雄、發誓反共復國。對他們來說，雙十不是民國遺老的中華遺夢，而是台灣人的台灣符號。

在今年的雙十演講中，蔡英文總統沒有一次提到”辛亥”、”光復”或”國民革命”。她的中華民國不是那個吞並了滿蒙藏回的龐然大物，而是在台灣屹立了七十年、由台灣人擁有、與台灣人同在的國家。

總統指出：台灣的生存受到中國的嚴峻威脅，台灣必須拒絕一國兩制才有未來。她呼吁台灣人一起捍衛自由民主的家園。對台灣來說，或許這正是雙十的現代意義。

台灣身上仍然穿著舊衣服，但她已經成長，冒著來自海峽對岸的逆風惡浪。希望未來風平浪靜的時候，台灣能換上合身的新裝。

在這個特別的雙十，祝福台灣人擁有特別的快樂。也祝福台灣人在將來能安全地卸下歷史的重負，並擁有一個完全屬於自己的節期。
Follow me on Twitter:

本來打算把另一篇關於中國的統一神教的文章也轉過來，因爲不是只討論台灣，所以想想還是等明天另發，就成了“外一篇”，不是“外二篇”了。

台灣自古以來就係屬於荷蘭